% Default to the notebook output style
% Inherit from the specified cell style.
\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
% Nicer default font (+ math font) than Computer Modern for most use cases
\usepackage{mathpazo}

% Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
% automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
\usepackage{graphicx}
% We will generate all images so they have a width \maxwidth. This means
% that they will get their normal width if they fit onto the page, but
% are scaled down if they would overflow the margins.
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth
  \else\Gin@nat@width\fi}
\makeatother
\let\Oldincludegraphics\includegraphics
% Set max figure width to be 80% of text width, for now hardcoded.
\renewcommand{\includegraphics}[1]{\Oldincludegraphics[width=.8\maxwidth]{#1}}
% Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
% proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
% in the conversion process - todo).
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionLabelFormat{nolabel}{}
\captionsetup{labelformat=nolabel}

\usepackage{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size 
\usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
\usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
\usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
\usepackage{amsmath} % Equations
\usepackage{amssymb} % Equations
\usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
% Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
\AtBeginDocument{%
  \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
}
\usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
\usepackage{eurosym} % defines \euro
\usepackage[mathletters]{ucs} % Extended unicode (utf-8) support
\usepackage[utf8x]{inputenc} % Allow utf-8 characters in the tex document
\usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
\usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics 
% to support a larger range 
% The hyperref package gives us a pdf with properly built
% internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
% internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
\usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
\usepackage[inline]{enumitem} % IRkernel/repr support (it uses the enumerate* environment)
\usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
% normalem makes italics be italics, not underlines
\usepackage{mathrsfs}

% Colors for the hyperref package
\definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
\definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
\definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

% ANSI colors
\definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
\definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
\definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
\definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
\definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
\definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
\definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
\definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
\definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
\definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
\definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
\definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
\definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
\definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
\definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
\definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}
\definecolor{ansi-default-inverse-fg}{HTML}{FFFFFF}
\definecolor{ansi-default-inverse-bg}{HTML}{000000}

% commands and environments needed by pandoc snippets
% extracted from the output of `pandoc -s`
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\newenvironment{Shaded}{}{}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}

% Additional commands for more recent versions of Pandoc
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}

% Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
% exist.
\def\br{\hspace*{\fill} \\* }
% Math Jax compatibility definitions
\def\gt{>}
\def\lt{<}
\let\Oldtex\TeX
\let\Oldlatex\LaTeX
\renewcommand{\TeX}{\textrm{\Oldtex}}
\renewcommand{\LaTeX}{\textrm{\Oldlatex}}

% Document parameters
% Document title
\title{DINAMICA NO LINEAL \\ practica1}
% Pygments definitions

\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
  \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
  \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
  \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
        \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\expandafter\def\csname PY@tok@w\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@k\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@o\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ow\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ne\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.82,0.25,0.23}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nv\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@no\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ni\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.60,0.60,0.60}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@na\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nt\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@nd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sd\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@si\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@se\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ss\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sx\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@m\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gh\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gu\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gd\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.63,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gr\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ge\endcsname{\let\PY@it=\textit}
\expandafter\def\csname PY@tok@gs\endcsname{\let\PY@bf=\textbf}
\expandafter\def\csname PY@tok@gp\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@go\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.53,0.53}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@gt\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@err\endcsname{\def\PY@bc##1{\setlength{\fboxsep}{0pt}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kc\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kd\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kn\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@kr\endcsname{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@bp\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@fm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vg\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@vm\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sa\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sc\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@dl\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s2\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@sh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@s1\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mb\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mf\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mh\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mi\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@il\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@mo\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@ch\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cm\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cpf\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@c1\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}
\expandafter\def\csname PY@tok@cs\endcsname{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.25,0.50,0.50}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
  \def\PYZrb{]}
\makeatother

% Exact colors from NB
\definecolor{incolor}{rgb}{0.0, 0.0, 0.5}
\definecolor{outcolor}{rgb}{0.545, 0.0, 0.0}

% Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
\sloppy 
% Setup hyperref package
\hypersetup{
  breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
  colorlinks=true,
  urlcolor=urlcolor,
  linkcolor=linkcolor,
  citecolor=citecolor,
}
% Slightly bigger margins than the latex defaults
\geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%55
%%% Begin Document
\begin{document}

\maketitle

\section{Dinámica No Lineal}\label{dinuxe1mica-no-lineal}

\subsection{Trabajos Prácticos: Revisión de la formulación Hamiltoniana}\label{trabajos-pruxe1cticos-revisiuxf3n-de-la-formulaciuxf3n-hamiltoniana}

\paragraph{Ejercicio 1:}\label{ejercicio-1}

Ilustrar la naturaleza de las transformaciones canónicas y el rol de la función generatriz.

Dada la función generatriz $F_{1} = \frac{m\omega}{2}q^{2} \frac{1}{\tan Q}$, con $m$ y $\omega$ constantes, aplicar la transformación canónica al oscilador armónico:
$$H = p^{2}/2m + kq^{2}/2,$$ con $w^{2} = k/m$.

Notar que el nuevo Hamiltoniano es cíclico en la coordenada, permitiendo la integración inmediata del sistema, llegando a la solución conocida: $q=\sqrt{2E/m\omega^{2} }\sin (\omega t + \alpha)$, $E$ energía constante.

\paragraph{Resolución Ejercicio 1:}\label{resoluciuxf3n-ejercicio-1}

Tenemos el hamiltoniano del oscilador armónico:
$$H = p^{2}/2m + kq^{2}/2,$$
donde $p$ es la acción y $q$ es la coordenada. La función generatriz $F_{1}$ es función de las
coordenadas viejas $q$ y las coordenadas nuevas $Q$, luego las relaciones entre variables, dada una función generatriz como la que tenemos, en su forma mas general seran:

\begin{align*}
  &p_{i} =  \frac{\partial F_{1}}{\partial q_{i}}\\
  &P_{i} = -\frac{\partial F_{1}}{\partial Q_{i}}
\end{align*}

done hemos usado el sub-índice $i$ para referirnos a los distintos posibles grados de libertad que podría presentar el sistema, con lo cual estas ecuaciones son generales y aplican a un problema multidimensional.

En nuestro caso, sólo tenemos un grado de libertad (una coordenada y un momento asociado a ella) con lo cual solamente usaremos un único para de ecuaciones. Reemplazando la expresión que tenemos para la función generatriz $F_{1}$ nos quedan:

\begin{align*}
  &p = \frac{m\omega q}{\tan Q} = m\omega q \frac{\cos Q}{\sin Q},\\
  &P = -\frac{m\omega}{2}q^{2}\frac{-\sin^{2}Q - \cos^{2}Q}{\sin^{2}Q} = \frac{m\omega}{2}q^{2}\frac{1}{\sin^{2}Q}.
\end{align*}

Podemos entonces resolver de la segunda ecuación para la coordenada vieja $q$, y luego reemplazar lo que obtengamos en la primera ecuación:

\begin{align*}
  &p = \sqrt{2m\omega}P^{1/2}\cos Q,\\
  &q^{2} = \frac{2}{m\omega}P \sin^{2}Q.
\end{align*}

Por lo cual, la realción entre coordenadas y momentos viejos, respecto de las nuevas coordenadas y momentos nos queda de la forma:

\begin{align*}
  &p(P,Q) = \sqrt{2m\omega}P^{1/2}\cos Q,\\
  &q(P,Q) = \sqrt{\frac{2}{m\omega}}P^{1/2} \sin Q.
\end{align*}

Estamos en condiciones ahora de reemplazar estas expresiones en el hamiltoniano del oscilador armónico,

\begin{align*}
  H(P,Q) &= p(P,Q)^{2}/2m + kq(P,Q)^{2}/2, \\
  &= \frac{\omega P \cos^{2}Q}{2m} + \frac{m\omega}{2}\frac{2}{m\omega}P\sin^{2}Q, \\
  &= \omega P (\cos^{2}Q + \sin^{2}Q), \\
  &= \omega P.
\end{align*}

Es decir que, mediante la transformación canónica logramos que el hamiltoniano en las nuevas variables dependa solamente de la nueva acción P:

$$H(P,Q) = \omega P$$

Luego, a partir de las ecuaciones de Hamilton, podemos intentar resolver el problema en estas nuevas variables. Tenemos que:

\begin{align*}
  &\dot{Q} = \frac{\partial H}{\partial P} = \omega, \\
  &\dot{P} = -\frac{\partial H}{\partial Q} = 0.
\end{align*}

De la segunda de estas ecuaciones podemos deducir que el nuevo momento asociado a la nueva coordenada será una constante \(P = cte\). Mientras que la primera ecuación (que es una ecuación diferencial ordinaria de primer orden), la podemos integrar facilmente para obtener:

\begin{align*}
  &Q = \omega t + \alpha, \\
  &P = cte.
\end{align*}

Aquí \(\alpha\) es una constante que sale como constante de integración y que se define a partir de las condiciones iniciales específicas del problema en cuestión.

Es decir que hemos hallado la solución en las variables nuevas del problema. Si lo que queremos ahora es ver como es esta solución pero en las variables originales (\(p\), \(q\)), tenemos que usar la transformación entre variables nuevas y variables viejas encontrada anteriormente para hallar la solución. De modo que a partir de

\begin{align*}
  &q = \sqrt{\frac{2}{m \omega}}P^{1/2}\sin Q,
\end{align*}

reemplazamos aquí las soluciones para \(P\) y \(Q\) obtenidas antes, y además como sabemos que el hamiltoniano ante la ausencia de fuerzas que varían con el tiempo se conserva y es igual a la energía mecánica total $E$ del sistema, podemos escribir $P = E/\omega$, obtenemos

\begin{align*}
  &q = \sqrt{\frac{2 E}{m \omega^{2}}} \sin (\omega t + \alpha),
\end{align*}

que es efectivamente la solución del oscilador armónico que estábamos buscando.

\paragraph{Ejercicio 2:}\label{ejercicio-2}

Ejemplo de aplicación de la técnica de Hamilton-acobi para obtener el movimiento de sistemas mecánicos.

Aplicar el método de Hamilton-Jacobi para resolver el problema del oscilador armónico

\paragraph{Resolución Ejercicio 2:}\label{resoluciuxf3n-ejercicio-2}

El Hamiltoniano para el caso del oscilador armónico tiene la forma:

$$H(p,q) = \frac{p^{2}}{2 m} + \frac{1}{2}m \omega^{2} q^{2}.$$

La eciación de Hamilton-Jacobi tiene la forma:

\begin{align*}
  & H(q,\frac{\partial S}{\partial q}) = - \frac{\partial S}{\partial t},
\end{align*}

con la cual, reemplazando esto para nuestro Hamiltoniano obtenemos la siguiente ecuación:

$$\frac{1}{2 m} \left( \frac{\partial S}{\partial q}\right)^{2} + \frac{1}{2} m \omega^{2} q^{2} = -\frac{\partial S}{\partial t}$$

Para poder hallar una solución completa, intentamos a través del método de separación de variables, por lo que planteamos una solución para la función $S$ de la forma:

$$S(q,t) = W(q) + T(t).$$

Usando una expresión de este tipo, las derivadas parciales de $S$ que intervienen en la ecuación de Hamilton-Jacobi pasan a ser derivadas totales de las funciones $W$ y $T$:

\begin{align*}
  &\frac{\partial S}{\partial q} = \frac{\mathrm{d}W}{\mathrm{d}q}, \\
  &\frac{\partial S}{\partial t} = \frac{\mathrm{d}T}{\mathrm{d}t}.
\end{align*}

y asi podemos reescribir la ecuación de Hamilton-Jacobi como:

$$\underbrace{\frac{1}{2 m} \left( \frac{\mathrm{d}W}{\mathrm{d}q} \right)^{2} + \frac{1}{2} m \omega^{2} q^{2}}_{\text{solo depende de }q} =\underbrace{ -\frac{\mathrm{d}T}{\mathrm{d}t}}_{\text{solo depende de }t}$$

Dado que la ecuación, que en principio es una fución de $q$ y de $t$, tiene una parte que solo depende de $q$ y que debe ser igual a otra función que solamente depende de $t$, y esto debe suceder para cualesquiera valores de $q$ y de $t$ que se tomen.

La única solución para este tipo de ecuaciones es que cada uno de los miembros de la ecuación sea igual a una constante que se conoce como constante de separación y que llamaremos $\alpha$.

Igualando cada uno de los miembros de la ecuación a la constante \(\alpha\) nos quedan dos ecuaciones:

\begin{align*}
  &\frac{1}{2 m} \left( \frac{\mathrm{d} W}{\mathrm{d} q} \right)^{2} + \frac{1}{2}m \omega^{2} q^{2} = \alpha, \\
  &\frac{\mathrm{d}T}{\mathrm{d}t} = -\alpha.
\end{align*}

\subparagraph{Solución para la parte temporal:}\label{soluciuxf3n-para-la-parte-temporal}

si tomamos la segunda de las ecuaciones, estaremos resolviendo la parte temporal de la ecuación de Hamilton-Jacobi. La solución se obtiene facilmente por integración directa, obteniendo

\begin{align*}
  &T(t) = -\alpha t + C,
\end{align*}

donde $C$ es una cierta constante de integración. Ahora bien, dado que la función $S$ es una función generatriz (aunque mas no sea una un tanto particular), y por lo tanto solamente interviene en la formulación de cambio de coordenadas a traves de sus derivadas, podemos prescindir
de la constante $C$ ya que la derivada de una constante aditiva será siempre igual a cero. de modo que la solución final para la parte temporal de la función $S$ nos queda:

$$T(t) = -\alpha t$$

\subparagraph{Solución para la parte espacial:}\label{soluciuxf3n-para-la-parte-espacial}

Ahora nos proponemos encontrar la solución para la parte de la función $S$ que depende de la coordenada $q$. Tomamos entonces la primera de las ecuaciones que hemos obtenido mediante el método de separación de variables e intentamos resolver para la función $W$:

\begin{align*}
  &\frac{\mathrm{d}W}{\mathrm{d}q} = \sqrt{2 m}\sqrt{\alpha - \frac{m\omega^{2}}{2} q^{2}},
\end{align*}

cuya solución formal se puede expresar en forma de la integral:

\begin{align*}
  &W(q) = \sqrt{2 m}\int{\sqrt{\alpha - \frac{m\omega^{2}}{2} q^{2}} \mathrm{d}q},
\end{align*}

\subparagraph{Solución general:}\label{soluciuxf3n-general}

de modo que la solución formal para la función característica de Hamilton \(S\) queda expresada en términos de una integral, de la forma

\begin{align*}
  &S(q,t) = -\alpha t + \sqrt{2 m}\int{\sqrt{\alpha - \frac{m\omega^{2}}{2} q^{2}} \mathrm{d}q}. \end{align*}

Ahora pasamos a utilizar esta función generatriz para intentar resolver el problema del oscilador armónico. De esta expresión para la función $S$ vamos a obtener entonces nuevas coordenadas que llamaremos $\beta$,

\begin{align*}
  \beta &= \frac{\partial S}{\partial \alpha} = -t + \sqrt{2 m}\int{\frac{1}{2}\left(\alpha - \frac{m\omega^{2}}{2} q^{2}\right)^{-1/2} \mathrm{d}q}, \\
  &=-t + \sqrt{\frac{m}{2}} \int{\frac{\mathrm{d}q}{\sqrt{\alpha - \frac{m \omega^{2}}{2}q^{2}}}}
\end{align*}

Para resolver esta integral proponemos el siguiente cambio de variables:

\begin{align*}
  &\sin^{2} z = \frac{m\omega^{2}}{2\alpha}q^{2},
\end{align*}

a partir del cual tenemos la siguiente relación diferencial

\begin{align*}
  &\cos z \mathrm{d}z = \sqrt{\frac{m \omega^{2}}{2 \alpha}}\mathrm{d}q,
\end{align*}

asi como la siguiente expresión que podemos reemplazar luego en la fórmula de la integral

\begin{align*}
  &\frac{1}{\sqrt{\alpha - \frac{m \omega^{2}}{2}q^{2}}} = \frac{1}{\sqrt{\alpha}\cos z}.
\end{align*}

Con estas expresiones, podemos volver a la ecuación de las nuevas coordenadas $\beta$, que luego de introducir el cambio de variables nos queda:

\begin{align*}
  \beta &= -t + \sqrt{\frac{m}{2 \alpha}}\int{\mathrm{d}z}, \\
  &= -t + \sqrt{\frac{m}{2 \alpha}} z + C, \\
  &= -t + \sqrt{\frac{m}{2}} \arcsin \left(\sqrt{\frac{m\omega^{2}}{2\alpha}q}\right) + C,
\end{align*}

donde $C$ es la constante de integración. Esta última expresión la podemos resolver para la coordenada $q$, para obtener

\begin{align*}
  q &= \sqrt{\frac{2 \alpha}{m\omega^{2}}} \sin \left( \sqrt{\frac{2\alpha}{m}}(t+\beta)\right).
\end{align*}

Recordemos que la ecuación de Hamilton-Jacobi y la función característica $S$, son casos particulares de transformaciones canónicas en donde buscamos que en las nuevas coordenadas y momentos, todas sean constantes. De modo que tanto $\alpha$ como $\beta$ serán constantes que podemos definir como

\begin{align*}
  \alpha &= E, \\
  \beta &= -t_{0}.
\end{align*}

De esta forma hemos resuelto nuevamente el oscilador armónico, pero esta vez mediante la introducción de la función característica de Hamilton $S$, que es aquella función generatriz que hace que las nuevas coordenadas y momentos sean todas constantes de movimiento del sistema.

Cabe recalcar que no siempre es posible hallar una solución para la función característica de Hamilton. Ya hemos visto que para resolver el caso del oscilador armónico hemos tenido que recurrir a alguos artilugios matemáticos más complejos, y es de esperar que para problemas de mayor complejidad, la integración para obtener las nuevas coordenadas no sea tan sencilla.

De todas formas, con el ejemplo del oscilador armónico se ilustra la sencillez y simpleza de la teoría, así como las ventajas de utilizar un método en vez de otro.

\paragraph{Ejercicio 3:}\label{ejercicio-3}

Ejemplo de resolución de la ecuación de Hamilton-Jacobi por separación de variables.

Resolver utilizando el método de separación de variables, la ecuación de Hamilton-Jacobi para el movimiento de una partícula en un plano bajo la acción de una fuerza central:

$$H(\vec{p},\vec{q}) = \frac{1}{2 m} (p_{r}^{2} + p_{\phi}^{2}/r^{2}) + V(r),$$

y obtener la ecuación de la órbita.

\paragraph{Resolución Ejercicio 3:}\label{resoluciuxf3n-ejercicio-3}

Sabemos que la acción de una fuerza centralno generará cambios en el momento angular del sistema, de modo que las coordenadas ($r$, $\phi$) son las únicas necesarias para describir el movimiento del sistema.

En este caso tendremos dos grados de libertad, con lo que los momentos y coordenadas asociados al movimiento serán:

\begin{align*}
  &\vec{q} = (r,\phi), \\
  &\vec{p} = (p_{r}, p_{\phi}).
\end{align*}

En este caso, tendremos que la ecuación de Hamilton-Jacobi será

\begin{align*}
  &H(q,\frac{\partial S}{\partial q},t) + \frac{\partial S}{\partial t} = 0, \\
  &\frac{1}{2 m} \left( \left( \frac{\partial S}{\partial r} \right)^{2} + \frac{1}{r^{2}}\left( \frac{\partial S}{\partial \phi}\right)^{2}\right) + V(r) = - \frac{\partial S}{\partial t}
\end{align*}

La cual, proponiendo una solución del tipo$S(\vec{q},t) = R(r) + \Phi(\phi) + T(t)$ para la función característica de Hamilton se reduce a

\begin{align*}
  &\frac{1}{2 m} \left( \frac{\mathrm{d}R}{\mathrm{d}r}\right)^{2} + \frac{1}{2 m r^{2}} \left( \frac{\mathrm{d}\Phi}{\mathrm{d}\phi}\right)^{2} + V(r) = E.
\end{align*}

Aquí ya hemos utilizado una solución obtenida en el ejercicio anterior para la parte temporal de la función característica de Hamilton. En los casos en que el hamiltoniano no dependa explícitamente del tiempo la solución para la parte temporal de la función característica de Hamilton
será siempre $T(t) = E t$, que ya hemos usado y reemplazado al obtener la última ecuación.

Si ahora multiplicamos por \(r^{2}\) toda la ecuación y reordenamos los términos obtenemos

\begin{align*}
  &\underbrace{\frac{r^{2}}{2 m} \left( \frac{\mathrm{d}R}{\mathrm{d}r}\right)^{2} + r^{2} V(r) - r^{2}E}_{\text{solo depende de }r} = \underbrace{-\frac{1}{2 m} \left( \frac{\mathrm{d}\Phi}{\mathrm{d}\phi}\right)^{2}}_{\text{solo depende de }\phi}.
\end{align*}

Nuevamente obtenemos una ecuación de varias variables $(r, \phi)$ donde un término de la igualdad solo depende de una, $r$, mientras que todo el otro término de la igualdad solo depende de la otra variable, en este caso $\phi$. Al igual que hicimos en el ejercicio anterior, la única solución posible para que esta igualdad se satisfaga para cualesquiera valores de ambas variables es que cada uno de los términos sea igual a la misma constante de separación que llamaremos $\alpha_{2}$. Esto lo podemos cuantificar en las siguientes ecuaciones

\begin{align*}
  &\frac{r^{2}}{2 m} \left( \frac{\mathrm{d}R}{\mathrm{d}r}\right)^{2} -r^{2}E + V(r) = \alpha_{2}, \\
  &-\frac{1}{2 m} \left(\frac{\mathrm{d}\Phi}{\mathrm{d}\phi}\right)^{2} = \alpha_{2}.
\end{align*}

\subparagraph{\texorpdfstring{Resolución de la coordenada $\phi$:}{Resolución de la coordenada \textbackslash{}phi:}}\label{resoluciuxf3n-de-la-coordenada-phi}

La segunda de las ecuaciones, para la variable $\phi$ tiene una solución inmediata, resolviendo para la función $\Phi$ e integrando nos queda:

\begin{align*}
  &\Phi(\phi) = \sqrt{-2 m \alpha_{2}} \phi,
\end{align*}

reconociendo que el signo de la constante de separación $\alpha_{2}$ tiene que ser negativo, ya que de otra forma no tendríamos solución real posible.

\subparagraph{\texorpdfstring{Resolución de la coordenada $r$:}{Resolución de la coordenada r:}}\label{resoluciuxf3n-de-la-coordenada-r}

La primera de las ecuaciones que salen de plantear la separación de variables para la función principal de Hamilton la podemos reescribir de la siguiente forma:

\begin{align*}
  &\left( \frac{\mathrm{d}R}{\mathrm{d}r}\right)^{2} +2 m (V(r)-E) = \frac{2 m}{r^{2}}\alpha_{2},
\end{align*}

cuya solución en términos formales queda expresada según la siguiente integral

\begin{align*}
  &R(r) = \sqrt{2 m}\int{\sqrt{\frac{\alpha_{2}}{r^{2}} - (V(r) - E)} \mathrm{d}r}.
\end{align*}

\subparagraph{Solución para la función característica de Hamilton:}\label{soluciuxf3n-para-la-funciuxf3n-caracteruxedstica-de-hamilton}

Asi nos queda la solución para la función principal de Hamilton $S$ como:

\begin{align*}
  &S = -Et + \sqrt{-2 m \alpha_{2}}\phi + \sqrt{2 m}\int{\sqrt{\frac{\alpha_{2}}{r^{2}} - (V(r) - E)} \mathrm{d}r}.
\end{align*}

Con esta expresión para la función principal de Hamilton, podemos comenzar a escribir las ecuaciones de cambio de coordenadas, para intentar obtener las nuevas coordenadas que estarán definidas a partir de la función $S$:

\begin{align*}
  &\beta_{E} = \frac{\partial S}{\partial E} = -t + \sqrt{\frac{m}{2}}\int{\frac{\mathrm{d}r}{\sqrt{\frac{\alpha_{2}}{r^{2}} - (V(r) - E)}}}\\ &\beta_{\alpha_{2}} = \frac{\partial S}{\partial \alpha_{2}} = \frac{-m}{\sqrt{-2 m \alpha_{2}}}\phi + \sqrt{\frac{m}{2}}\int{\frac{\mathrm{d}r/r^{2}}{\sqrt{\frac{\alpha_{2}}{r^{2}} - (V(r) - E)}}}.
\end{align*}

Dado que las nuevas coordenadas tambien serán constantes (por la propia forulación que hemos hecho al plantear la ecuación de Hamilton-Jacobi), podemos renombrar \(\beta_{E} = t_{0}\) y así nos queda la solución formal planteada:

\begin{align*}
  &t-t_{0} = \sqrt{\frac{m}{2}}\int{\left( \frac{\alpha_{2}}{r^{2}} - (V(r) - E)\right)^{-1/2} \mathrm{d}r}, \\
  &\beta_{\alpha_{2}} = -\sqrt{-\frac{m}{2 \alpha_{2}}}\phi + \sqrt{\frac{m}{2}}\int{\left( \frac{\alpha_{2}}{r^{2}} - (V(r) - E)\right)^{-1/2} \frac{\mathrm{d}r}{r^{2}}}
\end{align*}

\subparagraph{Obtención de la ecuación de la órbita:}\label{obtenciuxf3n-de-la-ecuaciuxf3n-de-la-uxf3rbita}

Para poder resolver el problema concretamente, necesitamos definir cual será el potencial $V(r)$ del sistema. Para el caso de una partícula bajo la acción de un potencial gravitatorio, la forma del potencial $V(r)$ es:

\begin{align*}
  &V(r) = -1/r.
\end{align*}

Reemplazando esto último en las ecuaciones obtenidas anteriormente llegamos a

\begin{align*}
  &t-t_{0} = \sqrt{\frac{m}{2}}\int{\left( \frac{\alpha_{2}}{r^{2}} + \left(\frac{1}{r} + E\right)\right)^{-1/2} \mathrm{d}r}, \\
  &\beta_{\alpha_{2}} = -\sqrt{-\frac{m}{2 \alpha_{2}}}\phi + \sqrt{\frac{m}{2}}\int{\left( \frac{\alpha_{2}}{r^{2}} + \left(\frac{1}{r} + E\right)\right)^{-1/2} \frac{\mathrm{d}r}{r^{2}}}
\end{align*}

La segunda de estas ecuaciones es una relación entre las dos coordenadas originales del problema ($r$, $\phi$), dado que $\beta_{\alpha_{2}}$ sera una constante y la integral es indefinida. No queda mas que resolver la integral

\begin{align*}
  \int{\left( \frac{\alpha_{2}}{r^{2}} + \left(\frac{1}{r} + E\right)\right)^{-1/2} \frac{\mathrm{d}r}{r^{2}}} &= \int{\frac{\mathrm{d}r}{r^{2} \sqrt{ \frac{\alpha_{2}}{r^{2}} + \left(\frac{1}{r} + E\right)}}}, \\
  & = \int{\frac{\mathrm{d}r}{r \sqrt{ \alpha_{2} + r + E r^{2}}}}
\end{align*}

y se obtendrá la ecuación de la órbita.

\paragraph{Ejercicio 4:}\label{ejercicio-4}

Ilustración del empleo de variables ángulo-acción para obtener las frecuencias de movimientos periódicos sin hallar la solución completa para el movimiento del sistema.

Utilizando variables ángulo-acción, hallar la frecuencia de un oscilador armónico lineal.

\paragraph{Resolución Ejercicio 4:}\label{resoluciuxf3n-ejercicio-4}

Primero debemos tener en cuenta que podemos tener 2 tipos de movimiento periódico en un sistema hamiltoniano: Rotación y Libración.

En la rotación, la coordenada $q$ puede crecer sin límite como función del tiempo, es decir no estará acotada.

En la libración la coordenada $q$ se mantiene siempre acotada para cualquier instante de tiempo

El Hamiltoniano del oscilador armónico es:

$$H(p,q) = \frac{p^{2}}{2 m } + k\frac{q^{2}}{2}$$

La acción $J$ entonces está definida como:

\begin{align*}
  &J = \frac{1}{2\pi}\oint{p \,\mathrm{d} q},
\end{align*}

donde la integral debe hacerse sobre un período completo del sistema. Dado que el hamiltoniano del oscilador armónico se conserva, tendremos que:

$$H(p,q) = \alpha_{1} = E = constante.$$

Luego, podemos obtener $p$ en función de la coordenada $q$ despejando de la ecuación anterior:

\begin{align*}
  &\frac{p^{2}}{2 m} + k\frac{q^{2}}{2} = E, \\
  & p^{2} + mkq^{2} = 2 m E, \\
  & p = \pm \sqrt{2 m E - mkq^{2}} = \sqrt{2 m E \left( 1 - \frac{k}{2 E} q^{2}\right)}.
\end{align*}

De esta forma podemos usar esta última ecuación para evaluar la integral donde se define la acción:

\begin{align*}
  J &= \frac{1}{2\pi}\oint{p \, \mathrm{d}q}, \\
  &= \frac{1}{2\pi}\oint{\sqrt{2 m E \left( 1 - \frac{k}{2 E} q^{2}\right)}\mathrm{d}q},\\
  &= \frac{\sqrt{2 m E}}{2\pi}\oint{\sqrt{\left( 1 - \frac{k}{2 E}q^{2}\right)}\mathrm{d} q}.
\end{align*}

Esta última integral podemos resolverla introduciendo el cambio de variables $\frac{k}{2 E}q^{2} = \sin^{2}X$, lo cual es lo mismo que $q = \sqrt{\frac{2 E}{k}}\sin X$ y produce una relación diferencial $\mathrm{d} q = \sqrt{\frac{2 E}{k}}\cos X$.

Reemplazando estas expresiones en la integral nos queda

\begin{align*}
  J &= \frac{\sqrt{2 m E}}{2\pi} \sqrt{\frac{2 E}{k}} \oint{\cos^{2} X \mathrm{d} X},\\
  &= \frac{E}{2\pi}\sqrt{\frac{m}{k}}\left[ \int_{0}^{2\pi} \cos 2X \mathrm{d}X +2\pi\right], \\
  &= \frac{E}{2\pi}\sqrt{\frac{m}{k}}\left( \underbrace{\frac{1}{2}\sin 2X |_{0}^{2\pi}}_{\to 0} +2\pi\right), \\
  &= E\sqrt{\frac{m}{k}} = cte.
\end{align*}

Luego, el Hamiltoniano se puede escribir como función de nuevas variables, la acción $J$ y un ángulo $\theta$ a través de una transformación canónica:

\begin{align*}
  & W = W(q,J) = F_{2}(q,J),
\end{align*}

es decir, a través de una función generatriz de tipo 2 que depende de los nuevos momentos (las acciones $J$) y las viejas coordenadas $q$.

El Hamiltoniano lo escribimos entonces como

$$H = E = J\sqrt{\frac{k}{m}},$$

y es independiente de $\theta$, por lo que la frecuencia del sistema es:

$$\omega = \frac{\partial H}{\partial J} = \sqrt{\frac{k}{m}},$$

que es el mismo resultado obtenido anteriormente para el oscilador armónico.

% Add a bibliography block to the postdoc    
\end{document}
